\documentclass[12pt,final]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[no-math]{fontspec}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lvert}{\rvert}

\makeatletter
\DeclareFontEncoding{LS1}{}{}
\DeclareFontSubstitution{LS1}{stix}{m}{n}
\DeclareMathAlphabet{\mathscr}{LS1}{stixscr}{m}{n}
\makeatother

\usepackage{siunitx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=DarkSlateBlue]{hyperref}

\newtheoremstyle{rmk}
{\topsep}
{\topsep}
{\normalfont}
{0pt}
{\color{DarkSlateBlue}\bfseries\sffamily}
{}
{5pt plus 1pt minus 1pt}
{}
\theoremstyle{rmk}
\newtheorem{exc}{Esercizio}[chapter]

\newcommand{\pd}[1]{{\scriptscriptstyle\textrm{#1}}}
\renewcommand{\vec}{\bm}

\setsecnumdepth{section}

\setstocksize{11in}{8.5in}
\settrimmedsize{11in}{8.5in}{*}
\setlrmarginsandblock{.625in}{.75in}{*}
\setulmarginsandblock{.625in}{1.25in}{*}
\checkandfixthelayout
\chapterstyle{culver}

\title{Note di Fisica per il giorno 9/11\thanks{Queste note possono essere scaricate da \url{https://gitlab.com/redlex91/supplenza_09-11-20}.}}
\author{Alessandro Rossi}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\chapter{Classi seconde}
\section{Prodotto scalare}
Sia $\vec{v}$ un vettore (con $v$ denotiamo il suo modulo: $v=\norm{\vec{v}}$), scegliamo una qualunque coppia di vettori $\lbrace\vec{e_1},\vec{e_2}\rbrace$ di modulo $1$ e tra loro ortogonali: diciamo che $\lbrace\vec{e}_1,\vec{e}_2\rbrace$ formano un sistema di \emph{vettori ortonormali} o \emph{versori}. Ora consideriamo tre rappresentanti dei vettori $\vec{v},\vec{e}_1,\vec{e}_2$ applicati in un punto $O$ e chiamiamo $F,G$ rispettivamente le proiezioni del secondo estremo di $\vec{v}$ sui due vettori ortonormali, allora
\[\begin{split}
\vec{OF}&=OF\frac{\vec{OF}}{OF}\eqqcolon v_1\Big(\frac{\vec{OF}}{OF}\Big)\\
\vec{OG}&=OG\frac{\vec{OG}}{OG}\eqqcolon v_2\Big(\frac{\vec{OG}}{OG}\Big)\\
\end{split}\]
il vettore $\frac{\vec{OF}}{OF}$ ha modulo pari a $1$ e per costruzione ha la stessa direzione e lo stesso verso di $\vec{e}_1$, quindi coincide con $\vec{e}_1$; analogamente $\frac{\vec{OG}}{OG}$ coincide con $\vec{e}_2$. Applichiamo la regola del parallelogramma
\[
\vec{v}=\vec{OF}+\vec{OG}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2.
\]
Morale: presi due qualunque vettori ortonormali, posssiamo decomporre un qualunque vettore lungo gli stessi. Nel caso particolare in cui $\vec{e}_1$ e $\vec{e}_2$ hanno le stesse direzioni e gli stessi versi degli assi cartesiani del sistema di riferimento $Oxy$ scelto, i coefficienti della decomposizione del vettore rispetto ai due vettori ortonormali sono esattamente le componenti cartesiane del vettore.

Dati due qualunque vettori $\vec{v},\vec{w}$ definiamo il loro \emph{prodotto scalare (o dot product)} come\footnote{Si legge ``v scalar w'' o ``v dot w''.}
\[
	\vec{v}\cdot\vec{w}=vw\cos{\theta},
\]
dove $\theta$ è l'angolo compreso fra i due vettori (per convenzione si sceglie $0\leq\theta\leq180°$).

Vediamo qual è il significato del prodotto scalare.
\paragraph{Modulo del vettore} Dato un qualunque vettore $\vec{v}$ calcoliamo
\[
	\vec{v}\cdot\vec{v}=v^2\cos(0°)=v^2=\norm{\vec{v}}^2\implies \norm{\vec{v}}=v=\sqrt{\vec{v}\cdot\vec{v}}.
\]
Il prodotto scalare di un vettore con se stesso produce esattamente il modulo al quadrato del vettore stesso.
\paragraph{Ortogonalità}
Due vettori $\vec{v},\vec{w}$ sono ortogonali se e solo se
\[
\vec{v}\cdot\vec{w}=0,
\]
infatti per il valore $\theta=\ang{90}$ il coseno si annulla.

\paragraph{Proiezione lungo i vettori ortonormali}Come prima scriviamo
\[
	\vec{v}=v_1\vec{e}_1+v_2\vec{e}_2,
\]
allora
\[
v_1=v\cos\theta,v_2=v\sin\theta,
\]
dove $\theta$ è l'angolo formato da $\vec{v}$ con $\vec{e}_1$, quindi
\[\begin{split}
\vec{e}_1\cdot\vec{v}&=1\cdot v\cos(\theta)\\
\vec{e}_2\cdot\vec{v}&=1\cdot v\cos(90°-\theta)=v\sin(\theta),
\end{split}\]
dove $\theta$ è ancora l'angolo formato da $\vec{v}$ con $\vec{e}_1$ e $90°-\theta$ è langolo formato da $\vec{v}$ con $\vec{e}_2$. Riassumendo, il prodotto scalare di un vettore unitario per un qualunque vettore $\vec{v}$ produce la componente di $\vec{v}$ lungo il vettore unitario.
\paragraph{Proiezione lungo un vettore}
Consideriamo due vettori $\vec{v},\vec{w}$, la proiezione di $\vec{w}$ su $\vec{v}$ è
\[
	w\cos\theta,
\]
dove $\theta$ è l'angolo compreso fra i due vettori; possiamo riscriverlo come
\[
	w\cos\theta=\frac{\vec{v}\cdot\vec{w}}{v},
\]
mentre il vettore che ha modulo pari alla proiezione ortogonale di $\vec{w}$, direzione e verso come $\vec{v}$, detto \emph{proiezione ortogonale} di $\vec{w}$ du $\vec{v}$ si scrive come
\[
	\pi_{\vec{w}}(\vec{v})\coloneqq\frac{\vec{v}\cdot\vec{w}}{\vec{v}\cdot\vec{v}}\vec{v}.
\]
\section{Esercizi sui vettori}
\renewcommand{\proofname}{Soluzione}
\begin{exc}[difficilissimo!]
Calcolare $\cos(\alpha+\beta)$.
\end{exc}
\begin{proof}
Consideriamo la circonferenza unitaria e costruiamo a partire dall'asse $x$ un angolo $\alpha$, sul secondo lato di questo costruiamo un angolo $\beta$: chiamiamo $A$ e $B$ rispettivamente le intersezioni dell'asse $x$ e del secondo lato di $\beta$ con la circonferenza e tracciamo il segmento $\overline{AB}$. Sempre a partire dall'asse $x$ costruiamo un angolo $-\alpha$ il cui secondo lato incontra la circonferenza unitaria in $Q$ e sia $P$ il punto di intersezione fra il secondo lato di $\alpha$ e la circonferenza: tracciamo $\overline{PQ}$.

Ora applichiamo la regola del parallelogramma
\[\begin{split}
\vec{AB}&=-\vec{OA}+\vec{OB}\\
\vec{PQ}&=-\vec{OP}+\vec{OQ}.
\end{split}
\]
Prima di scrivere le componenenti cartesiane dei vari vettori ricordiamo che
\[
\vec{v}+\vec{w}=(v_1+w_1)\vec{e}_1+(v_2+w_2)\vec{e}_2.
\]
\begin{align*}
\vec{OA}&=\vec{e}_1,\\
\vec{OB}&=\cos(\alpha+\beta)\vec{e}_1+\sin(\alpha+\beta)\vec{e}_2,\\
\vec{OP}&=\cos(-\alpha)\vec{e}_1+\sin(-\alpha)\vec{e}_2=\cos\alpha\vec{e}_1-\sin\alpha\vec{e}_2,\\
\vec{OQ}&=\cos\beta\vec{e}_1+\sin\beta\vec{e}_2
\end{align*}
Calcoliamo i moduli al quadrato dei due vettori $\vec{AB},\vec{PQ}$
\[\begin{split}
\norm{\vec{AB}}^2&=(\cos(\alpha+\beta)-1)^2+\sin(\alpha+\beta)^2=-2\cos(\alpha+\beta),\\
\norm{\vec{PQ}}^2&=(\cos\beta-\cos\alpha)^2+(\sin\beta+\sin\alpha)^2=-2\cos\beta\cos\alpha+2\sin\beta\sin\alpha.
\end{split}
\]
Siamo quasi alla fine... ora un po' di geometria euclidea: i triangoli $\triangle OAB$ e $\triangle OPQ$ sono congruenti per il primo criterio di congruenza, in particolare
\[
AB=PQ\implies AB^2=PQ^2\implies -2\cos(\alpha+\beta)=-2\cos\alpha\cos\beta+2\sin\alpha\sin\beta,
\]
concludendo
\begin{equation}\label{eqn:add_cos}
	\cos(\alpha+\beta)=\cos\alpha\cos\beta-\sin\alpha\sin\beta.
\end{equation}
La formula \ref{eqn:add_cos} è detta \emph{formula di addizione} del coseno. Esiste anche la formula di sottrazione del coseno (per esercizio?).
\end{proof}
\begin{exc}[Riscaldamento]
Una molecola d'acqua è composta da un atomo di ossigeno legato a due atomi di idrogeno, i due legami $O-H$ misurano \SI{.96}{\angstrom}, mentre l'angolo $H\widehat{O}H=\alpha$ misura \ang{104.52}. Qual è la distanza interatomica fra i due idrogeni?
\end{exc}
\begin{proof}
Chiamiamo $\triangle ABC$ il triangolo avente vertici nei tre atomi della molecola e $C$ il vertice nel quale si trova $O$: $\triangle ABC$ è isoscele sul lato $\overline{AB}$, quindi l'altezza relativa a tale lato è anche mediana e bisettrice (in particolare cade internamente al lato). Detto $F$ il piede dell'altezza relativa al lato $\overline{AB}$, applichiamo la trigonometria al triangolo rettangolo $\triangle ACF$
\[\begin{split}
	AF&=AC\sin(\alpha/2),\\
	AB&=2AF=2AC\sin\alpha/2=2\cdot \SI{.96}{\angstrom}\cdot\sin(\ang{104.52}/2)=\SI{1.52}{\angstrom}
\end{split}
\]
In realtà le molecole non sono rigide come nell'esercizio, bensì gli atomi oscillano attorno a delle posizioni di equilibrio rendendo i legami ``molli'': questi moti oscillatori, detti \emph{moti vibrazionali} della molecola possono essere di vario tipo. Ad esempio, nella molecola di acqua, gli atomi oscillano in modo da fare accorciare ed allungare i legami $O-H$ in modo simmetrico, producendo un moto detto di \emph{stretching} (distensione) simmetrico, inoltre fanno sì che i due legami $O-H$ aumentino e riducano l'angolo fra essi compreso ($\alpha$) producendo un secondo moto vibrazionale di tipo \emph{in-plane bending} che prende il nome di \emph{scissoring} (sforbiciata). A ciascuno di questi moti è associata una frequenza caratteristica, o equivalentemente un'energia: questo fa sì che, studiando i moti vibrazionali di una molecola, la si possa, ad esempio, identificare (spettroscopia vibrazionale o IR).
\end{proof}
\begin{exc}
Calcolare modulo e direzione del vettore
\[
\vec{v}=\SI{24}{m}\vec{e}_1+(\SI{-8.5}{m})\vec{e}_2.
\]
\end{exc}
\begin{proof}
Per prima cosa disegnare (nota che la componente $x$ è circa tre volte la componente $y$)... Il vettore si trova nel quarto quadrante.

La direzione è data da
\[
\tan\theta=\frac{\SI{-8.5}{m}}{\SI{24}{m}}\implies \theta=\arctan\frac{\SI{-8.5}{m}}{\SI{24}{m}}=-\ang{19.50},
\]
l'angolo è in senso orario, per ottenere l'angolo in senso antiorario sommiamo \ang{360}
\[
	\theta=\ang{360}-\ang{19.50}=\ang{340.50}.
\]
Il modulo si calcola come\footnote{Se avete problemi a calcolare le direzioni potete provare ad aiutarvi con Geogebra \url{https://www.geogebra.org}.}
\[
	\norm{\vec{v}}=\sqrt{(\SI{24}{m})^2+(\SI{-8.5}{m})^2}=\SI{25.46}{m}.
\]
\end{proof}
\begin{exc}[per casa]
Dati i due vettori
\[\begin{split}
\vec{v}&=\SI{4}{\meter}\vec{e}_1+(-\SI{3}{\meter})\vec{e}_2,\\
\vec{w}&=\SI{6}{\meter}\vec{e}_1+\SI{8}{\meter}\vec{e}_2,\\
\end{split}\]
calcolare $\vec{v}+\vec{w}$, $\vec{v}-\vec{w}$, $\vec{w}-\vec{v}$; per ciascuno determinare modulo e direzione. Inoltre determinare l'angolo fra $\vec{v}-\vec{w}$ e $\vec{w}-\vec{v}$ (possibilmente \textbf{senza} fare conti).
\end{exc}
\begin{proof}
Somme e differenze si fanno componente per componente
\[\begin{split}
\vec{v}+\vec{w}&=\SI{10}{\meter}\vec{e}_1+\SI{5}{\meter}\vec{e}_2,\\
\vec{w}-\vec{v}&=\SI{2}{\meter}\vec{e}_1+\SI{11}{\meter}\vec{e}_2,\\
\vec{v}-\vec{w}&=-(\vec{w}-\vec{v})=(-\SI{2}{\meter})\vec{e}_1+(-\SI{11}{\meter})\vec{e}_2\\
\end{split}
\]
Moduli e direzioni sono
\[
\begin{split}
	v&=\SI{5}{\meter},\theta=\ang{323.13},\\
	w&=\SI{10}{\meter},\theta=\ang{53.13},\\
	v+w&=\SI{11.18}{\meter},\theta=\ang{26.57},\\
	w-v=v-w&=\SI{11.18}{\meter},\theta=\ang{79.7},\ang{259.7}.
\end{split}
\]
Per determinare l'angolo compreso fra i due vettori differenza non serve fare conti, infatti essendo \emph{opposti} sono antiparalleli: l'angolo compreso è un angolo piatto.
\end{proof}

\begin{exc}
È dato un vettore di lunghezza $\SI{2}{m}$ con direzione di \ang{30} (in senso antiorario) rispetto all'asse $x$. Disegnare il vettore e calcolare le componenti rispetto ai vettori ortonormali relativi agli assi cartesiani.
\end{exc}
\begin{proof}
Il vettore si trova nel primo quadrante (entrambe le componenti sono positive). Dal secondo estremo del vettore mandiamo le proiezioni $F,G$ rispettivamente agli assi $x$ e $y$, calcoliamo
\[
\cos\ang{30}=\frac{OF}{\SI{2}{m}},\sin\ang{30}=\frac{OG}{\SI{2}{m}},
\]
quindi
\[
OF=\SI{2}{m}\cdot\sqrt3/2=\SI{1.73}{m},\quad OG=\SI{2}{m}\cdot 1/2=\SI{1}{m}.
\]

Oppure col prodotto scalare...
\[\begin{split}
\vec{e}_1\cdot\vec{v}&=v_1=1\cdot \SI{2}{m}\cos\ang{30},\\
\vec{e}_2\cdot\vec{v}&=v_2=1\cdot\SI{2}{m}\cos(\ang{90}-\ang{30})=\SI{2}{m}\cos\ang{60}.
\end{split}\]
Risultato
\[
\vec{v}=\SI{1.73}{m}\vec{e}_1+\SI{1}{m}\vec{e}_2
\]
\end{proof}
\begin{exc}
Sia $\vec{v}$ un vettore con la stessa direzione e lo stesso verso dell'asse $x$, e modulo $v=\SI{75}{m}$; sia $\vec{w}=\vec{v}+\vec{u}$ un secondo vettore diretto come l'asse $y$ con lo stesso verso, di modulo $w=\SI{95}{m}$. Disegnare i vettori. Dare una stima del modulo del vettore $\vec{u}$ \textbf{senza} fare calcoli; calcolare componenti, modulo, direzione e verso di $\vec{u}$.
\end{exc}
\begin{proof}
Possiamo riscrivere
\[
	\vec{u}=\vec{w}-\vec{v},
\]
il vettore $\vec{u}$ è la diagonale del rettangolo avente per lati gli altri due vettori, in particolare $\vec{v},\vec{u},\vec{w}$ formano un triangolo rettangolo. Dal corso di geometria dovreste sapere che\footnote{In caso contrario chiedete al/la prof/ssa di matematica.}
\begin{enumerate}
\item in ogni triangolo ogni lato è minore della somma degli altri due e maggiore della loro differenza
\[
	w-v\leq u\leq w+v,\quad\text{(disuguaglianza triangolare)}
\]
\item in un triangolo rettangolo ogni cateto è minore dell'ipotenusa
\[
v<u,\quad w<u.
\]
Quindi, poiché $w-v<v<w=\SI{95}{m}$ e $w+v=\SI{170}{m}$
\[
\SI{95}{m}<u<\SI{170}{m}.
\]
Le componenti del vettore si leggono dalla regola del parallelogramma
\[
\vec{u}=-\vec{v}+\vec{w}=-\SI{75}{m}\vec{e}_1+\SI{95}{m}\vec{e}_2.
\]
Il modulo è
\[
u=\sqrt{(-\SI{75}{m})^2+(\SI{95}{m})^2}=\SI{121.03}{m}.
\]
Infine la direzione è data da $\ang{180}-\alpha$
\[
\tan\alpha=\frac{\SI{95}{m}}{\SI{75}{m}}\implies \alpha=\ang{51.71}\implies \theta=\ang{128.29}.
\]
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{exc}
È assegnato un vettore $\vec{v}$ di modulo $v=\SI{17}{\meter}$ e orientazione $\theta=\ang{56}$. Scrivere le componenti cartesiane del vettore. Sia $\lbrace \vec{u}_1,\vec{u}_2\rbrace$ un secondo sistema ortonormale, dove $\vec{u}_1$ forma un angolo di $\ang{18}$ rispetto a $\vec{e}_1$. Scrivere le compoenenti del vettore rispetto a questo secondo sistema ortonormale.
\end{exc}
\begin{proof}
\[
	\vec{v}=v\cos\theta\vec{e}_1+v\sin\theta\vec{e}_2=\SI{9.51}{\meter}\vec{e}_1+\SI{14.1}{\meter}\vec{e}_2.
\]
Sia $\phi=\ang{56}-\ang{18}$, allora
\[
\vec{v}=v\cos\phi\vec{u}_1+v\sin\phi\vec{u}_2=\SI{13.4}{\meter}\vec{u}_1+\SI{10.47}{\meter}\vec{u}_2.
\]
\end{proof}
\begin{exc}[per casa]
Per ciascuno dei seguenti vettori calcolare modulo e direzione ($\lbrace\vec{e}_1,\vec{e}_2\rbrace$ è il sistema ortonormale associato agli assi cartesiani):
\begin{enumerate}
\item $\vec{v}=\SI{-3}{\meter}\vec{e}_1+\SI{4}{\meter}\vec{e}_2$;
\item $\vec{v}=\SI{-2}{\meter}\vec{e}_1+\SI{-2}{\meter}\vec{e}_2$;
\item $\vec{v}=\SI{3}{\meter}\vec{e}_1+\SI{-7}{\meter}\vec{e}_2$.
\end{enumerate}
\end{exc}
\begin{proof}\phantom{.}\\
\begin{enumerate}
\item $v=\SI{5}{\meter},\theta=\ang{126.87}$;
\item $v=\SI{2.82}{\meter},\theta=\ang{225}$;
\item $v=\SI{7.62},\theta=\ang{293.2}$.
\end{enumerate}
\end{proof}
\chapter{Classe terza}
\section{Richiami}
Il lavoro complessivo ($W$) di un sistema meccanico isolato si esprime come variazione di energia cinetica totale ($T$) del sistema
\[
W=\Delta T,
\]
il lavoro compiuto dalle sole forze conservative può essere espresso mediante l'energia potenziale ($U$)
\[
W_{\scriptscriptstyle\textrm{cons}}=-\Delta U.
\]
L'energia meccanica totale ($E$) è data dalla somma di un contributo cinetico e di uno potenziale
\[
E=T+U,
\]
ed è conservata in assenza di forze dissipative. Se intervengono forze non conservative, il lavoro è comunque dato da $W=\Delta T$, tuttavia in questo caso
\[
W=W_{\scriptscriptstyle\textrm{cons}}+W_{\scriptscriptstyle\textrm{non}}=\Delta T
\]
è costituito da due contributi, uno dovuto alle interazioni conservative ed uno dovuto alle interazioni non conservative (e.g. l'attrito radente). In tal caso
\[
W=W_{\scriptscriptstyle\textrm{non}}-\Delta U=\Delta T\implies \Delta E= W_{\scriptscriptstyle\textrm{non}}
\]
la variazione in energia meccanica del sistema è rappresentata dal lavoro compiuto dalle forze non conservative. Ad esempio l'attrito dinamico è una forza proporzionale alla reazione del vincolo sempre contraria alla direzione del moto espressa da
\[
	\vec{f}_\pd{k}=-\mu_\pd{k} \norm{\vec{N}} \frac{\vec{v}}{v},
\]
pertanto, se il corpo percorre una distanza $\vec{d}$
\[
W=\vec{f}_\pd{k}\cdot\vec{d}=-N\mu_\pd{k}d\implies \Delta E=-N\mu_\pd{k}d<0.
\]
Infine, le espressioni dell'energia potenziale della forza gravitazionale e di quella elastica sono date rispettivamente da
\[
U=mgy,\quad U=\frac12 \kappa x^2.
\]
\section{Esercizi sulla conservazione dell'energia meccanica}
\begin{exc}
Un punto materiale di massa $m=\SI{1}{kg}$ è appoggiato su un piano liscio e collegato ad una parete verticale da una molla di costante elastica $\kappa=\SI{850}{N.m^{-1}}$. Supponiamo che il punto venga spostato di $x=\SI{6}{cm}$ rispetto alla posizione di riposo della molla, tendendo in questo modo la molla. Determinare: l'energia potenziale della configurazione nella quale il punto materiale si trova sulla posizione di riposo della molla e di quella nella quale il punto materiale si trova spostato di $x$ rispetto alla posizione di riposo della molla. Calcolare la velocità del punto materiale quanto questo si trova spostato di $x$ e $x/2$ rispetto alla posizione di riposo della molla. Perché la velocità non si dimezza?
\end{exc}
\begin{proof}
\[\begin{array}{lcc}
\text{posizione di riposo} & v & \Delta x=0\\
\text{posizione } x& v=0 & \Delta x=x\\
\text{posizione } x/2 & \tilde{v} & \Delta x=x/2
\end{array}
\]
Applichiamo il teorema di conservazione dell'energia
\[
E=\frac12 mv^2=\frac12 \kappa x^2=\frac12 \kappa x^2/4+ \frac12 m \tilde{v}^2,
\]
da questo determiniamo
\[
v=\sqrt{\frac{\kappa}{m}}x=\sqrt{\frac{\SI{850}{N.m^{-1}}}{\SI{1}{kg}}}\SI{.06}{m}=\SI{1.75}{m.s^{-1}}
\]
e
\[
\tilde{v}=\frac{\sqrt3}{2}\cdot\sqrt{\frac{\kappa}{m}}x=\frac{\sqrt3}{2}\sqrt{\frac{\SI{850}{N.m^{-1}}}{\SI{1}{kg}}}\SI{.06}{m}=\SI{1.51}{m.s^{-1}}.
\]
La velocità non si dimezza perché l'energia potenziale è quadratica in $x$ e non lineare.
\end{proof}
\begin{exc}
Consideriamo un piano inclinato di $\theta=\ang{45}$, perfettamente liscio. In cima al piano è posta una parete verticale alla quale è attaccata una molla di costante elastica $\kappa=\SI{200}{N.m^{-1}}$: quando la molla è a riposo, la distanza fra l'inizio del piano inclinato e la molla è $D=\SI{5}{m}$. Un blocco di massa $m=\SI{1}{kg}$ viene fatto scorrere sul piano fino a comprimere la molla di $x=\SI{.5}{m}$: il blocco viene quindi lasciato libero. Calcolare: la velocità del blocco nell'istante in cui la molla torna a riposo e la velocità raggiunta in fondo al piano inclinato.
\end{exc}
\begin{proof}
La molla torna a riposo nell'istante in cui il blocco attraversa la distanza $D$ sul piano inclinato, quindi i parametri necessari per calcolare l'energia meccanica sono
\[
\begin{array}{lccc}
&\text{altezza}&\text{velocità}&\text{compressione}\\
\text{posizione iniziale}& (D+x)\sin\theta & 0 & x\\
\text{posizione finale} & D\sin\theta & v & 0
\end{array}
\]
Scriviamo il bilancio dell'energia
\[
	E=\frac12 \kappa x^2+\frac12 mg(D+x)\sin\theta=\frac12 mv^2+\frac12 mg D\sin\theta
\]
da cui
\[
v^2=\frac{k}{m}x^2+2x\sin\theta g.
\]
La prima velocità cercata è
\[
v=\sqrt{\frac{\SI{200}{N.m^{-1}}}{\SI{1}{kg}}(\SI{.5}{m})^2+2\cdot \SI{.5}{m}\sin\ang{45}\cdot \SI{9.81}{ms^{-2}}}=\SI{7.55}{m.s^{-1}}.
\]
Chiamiamo $\vec{e}_1$ il versore parallelo al piano inclinato e nel verso di spostamento del blocco, mentre $\vec{e}_2$ il vettore ortonormale uscente dal piano inclinato. Dalla cinematica sappiamo che
\[
\begin{split}
v(t)&=v(0)+g\sin\theta t\\
x(t)&=v(0)t+\frac12 g\sin\theta t^2,
\end{split}
\]
dopo qualche conto otteniamo
\[
v(t)^2=v(0)^2+2g\sin\theta D=\frac{k}{m}x^2+2x\sin\theta g+2g\sin\theta D,
\]
da cui sostituendo i dati
\[\begin{split}
v(t)=\Big(&\frac{\SI{200}{N.m^{-1}}}{\SI{1}{kg}}(\SI{.5}{m})^2+2\cdot \SI{.5}{m}\sin\ang{45}\cdot \SI{9.81}{ms^{-2}}\\
&+2\cdot\SI{9.81}{m.s^{-1}}\sin\ang{45}\cdot\SI{5}{m}\Big)^{1/2}=\SI{11.24}{m.s^{-1}}.
\end{split}\]
\end{proof}
\begin{exc}
Uno snowboarder spericolato di massa $m$ si trova in cima ad una rampa innevata la cui altezza misura $H$ rispetto ad un livello di riferimento; la pista scende al di sotto del livello di riferimento per poi formare una conca e terminare all'altezza di quest'ultimo con una inclinazione pari a $\theta$. Vogliamo determinare la massima altezza $h$ raggiunta dallo snowboarder (rispetto al livello di riferimento) una volta lanciatosi fuori dalla pista.
\end{exc}
\begin{proof}
\[
\begin{array}{lcc}
\text{in cima alla rampa} & v=0 & H\\
\text{al termine della rampa} & v & h=0
\end{array}
\]
Scriviamo il bilancio dell'energia
\[
E=mgH=\frac12 m v^2\implies v=\sqrt{2gH}.
\]
\end{proof}
Al fine di determinare la massima altezza raggiunta ci basta studiare il moto sulla componente $y$
\[\begin{split}
v_y(t)&=v_y(0)-gt=0\\
y(t)&=v_y(0)t-\frac12 gt^2.
\end{split}\]
L'altezza massima è raggiunta in corripondenza dell'istante in cui il punto si ferma, quindi
\[
h=\frac{v_y(0)^2}{2g}=\frac{2gH\sin^2\theta}{2g}=H\sin^2\theta.
\]
\begin{exc}
Un punto materiale di massa $m=\SI{72}{kg}$ decide di travestirsi da skateboarder e si lascia andare da una rampa con partenza verticale ad altezza $h_1=\SI{1.5}{m}$; la rampa termina orizzontalmente ad altezza $h_2=\SI{.25}{m}$ dal suolo. Calcolare la distanza $d$ a cui atterra. Sopravvissuto al primo tentativo, ritenta la rampa indossando il suo zaino stracolmo di libri di Fisica ($M=\SI{5}{kg}$), sperando di battere la distanza $d$ raggiunta al primo tentativo; determinare se ha mai aperto uno di quei libri.
\end{exc}
\begin{proof}
Applichiamo il teorema di conservazione dell'energia
\[\begin{array}{lcc}
	\text{inizio rampa} & v_1=0 & y=h_1\\
	\text{fine rampa} & \vec{v}_2=v\vec{e}_1 & y=h_2
	\end{array}	
\]
il vettore $\vec{e}_1$ è un vettore unitario con direzione orizzontale e verso nella direzione del moto al termine della rampa,
\[
E=mgh_1=\frac12 mv^2+mgh_2\implies v^2=2g(h_1-h_2).
\]
Al termine della rampa, il punto si trova a viaggiare a velocità $v$ nella direzione di $\vec{e}_1$, mentre è soggetto alla forza di gravità, pertanto la cinematica ci dà le seguenti equazioni
\[\begin{split}
x(t)&=vt,\\
y(t)&=y(0)-\frac12 gt^2=0
\end{split}
\]
dalla seconda determiniamo il tempo che il punto impiega ad arrivare al suolo e dalla prima la distanza $d=x(t)$
\[
d=x(t)=2\sqrt{h_2(h_1-h_2)}=2\sqrt{\SI{.25}{m}(\SI{1.25}{m}-\SI{.25}{m})}=\SI{1.12}{m}.
\]
Se avesse letto i libri saprebbe che quando interviene la sola forza peso il problema non dipende dalla massa del punto materiale, quindi finirà comunque a distanza $d$ dal punto di stacco (l'unica massa in gioco si fattorizza e può essere semplificata).
\end{proof}
\begin{exc}
Si consideri un piano inclinato di angolo $\theta=\ang{30}$; al vertice opposto alla base è attaccata una puleggia che si suppone essere priva di attrito e di massa trascurabile; due blocchi di massa $m=\SI{1}{kg}$ e $M=\SI{2}{kg}$ sono attaccati da una fune, anch'essa di massa trascurabile, che passa attraverso la puleggia. Il blocco di massa $m$ è libero di scorrere sul piano (che si suppone essere perfettamente liscio), mentre il blocco  di massa $M$ è appeso verticlamente. Inizialmente i blocchi sono tenuti fermi, quindi si lascia andare il blocco di massa $M$. Calcolare l'energia cinetica totale dopo che il blocco di massa $M$ ha percorso $h=\SI{25}{cm}$ e la corda risulta ancora in tensione.
\end{exc}
\begin{proof}
Inizialmente i due blocchi sono fermi, quindi solo l'energia potenziale dei singoli blocchi contribuisce all'energia meccanica del sistema. Per semplificare il problema ci ricodiamo che solo la variazione di energia potenziale è fisicamente significativa, quindi possiamo scegliere le posizioni dei blocchi nel modo che più ci conviene
\[\begin{array}{lccc}
\text{stato iniziale}& v=V=0 &y=0 & Y=h\\
\text{stato finale} & v=V & y=h\sin\theta & Y=0
\end{array}
\]
poiché durante tutto il processo la corda rimane tesa, i due blocchi si muovono in modo solidale, ovvero con la stessa velocità (in modulo) e percorrono la stessa distanza: il blocco $M$ percorre la distanza $h$ in verticale, mentre il blocco $m$ percorre la stessa distanza lungo il piano inclinato. Facciamo il bilancio energetico
\[
\begin{split}
E&=Mgh=T_{\scriptscriptstyle \mathrm{tot}}+mgh\sin\theta\\
T_{\scriptscriptstyle \mathrm{tot}}&=gh(M-m\sin\theta)\\
&=\SI{9.81}{m.s^{-2}}\cdot \SI{.25}{m}(\SI{2}{kg}-\SI{1}{kg}\sin\ang{30})\\
&=\SI{3.68}{J}
\end{split}
\]

\end{proof}

\begin{exc}[Giro della morte]
Si considera un punto materiale di massa $m$ su una pista che si avvolge su se stessa attorno ad un cerchio di raggio $r$; supponiamo che il punto materiale sia inizialmente fermo ad altezza $h$ sulla pista, al tempo $t=t_1$ il punto materiale viene lasciato. Calcolare la velocità minima affinché il punto riesca a fare il giro della morte senza staccarsi dalla pista; supporre la pista senza attrito. La velocità minima dipende dalla massa del punto?
\end{exc}
\begin{proof}
Al tempo $t=t_1$:
\[
	t_1:\quad v_1=0,\quad y=h,
\]
chiamiamo $t=t_2$ l'istante in cui il punto si trova sul punto più alto del giro della morte (è il punto in cui la reazione vincolare è minima)
\[
	t_2:\quad v_2=?,\quad y=2r.
\]
Poiché la pista è perfettamente liscia l'energia meccanica è conservata
\[
E=T(t_1)+U(t_1)=T(t_2)+U(t_2),
\]
dove 
\[
	T(t)=\frac{1}{2}mv(t)^2,\quad U(t)=mgy(t).
\]
Sostituiamo i dati nella conservazione dell'energia
\[
	mgh=2mgr+\frac12 mv_2^2\implies gh=2gr+\frac12 v_2^2.
\]
Sappiamo che in un moto circolare uniforme l'accelerazione di un punto materiale è diretta verso il centro della circonferenza descritta durante la traiettoria e pari a 
\[
a=\frac{v^2}{r}.
\]
Quando il punto si trova all'apice del giro della morte, su di esso agiscono solo la forza peso e la reazione vincolare ($N$) della pista, entrambe dirette verso il centro del cerchio; quindi, applicando il Principio di Newton, si ottiene
\[
-N-mg=-ma=-m\frac{v^2}{r},
\]
la condizione per cui il punto si stacca è $N=0$ (la pista non sostiene più il punto materiale), quindi la velocità minima di percorrenza del giro della morte si ha per $N=0$
\[
-mg=-m\frac{v_2^2}{r}\implies v_2^2=gr.
\]
Inseriamo l'ultima relazione nella conservazione dell'energia meccanica per determinare $h$
\[	
gh=2gr+\frac12 gr\implies h=\frac52 r.
\]
\end{proof}
\begin{exc}
Un punto materiale di massa $m$ è attaccato a una corda di lunghezza $L$. Ad altezza $l$ rispetto al punto materiale, quando questo è lasciato appeso indisturbato (posizione 0), viene piantato un chiodo. Quindi il punto materiale viene sollevato verso sinistra in modo che il tratto di corda di lunghezza $l$ sia parallelo al suolo, mentre il restante tratto sia verticale e passi attorno al chiodo (posizione 1). Il punto viene lasciato cadere: qual è la tensione della corda quando questo transita per la posizione 0?  
\end{exc}
\begin{proof}
Quando il punto si trova nella posizione 1
\[
	v=0,\quad y=l,
\]
mentre quando il punto è nella posizione 0
\[
	v=?,\quad y=0.
\]
Applichiamo la conservazione dell'energia meccanica
\[
mgl=\frac12 mv^2\implies v^2=2gl.
\]
Quando il punto si trova nella posizione 0, su di esso agiscono la forza peso e la tensione della corda, inoltre percorre un moto circolare uniforme attorno al chiodo tracciando un arco di cerchio di raggio $l$; applichiamo il Principio di Newton
\[
T-mg=ma=m\frac{v^2}{l}\implies T=mg+\frac{2glm}{l}=3gm.
\]

\end{proof}
\textit{I seguenti esercizi riguardano forze non conservative.}
\begin{exc}
Consideriamo una pista che parte orizzontalmente, scende a formare una conca e quindi si rialza per riportarsi orizzontale ad un'altezza $h=\SI{1.1}{\meter}$: la pista è perfettamente liscia tranne nell'ultimo tratto, scabro ($\mu\pd{k}=0.6$). Un punto materiale si muove con velocità $v_0=\SI{6}{\meter\per\second}$ sul tratto iniziale orizzontale, determinare la distanza raggiunta sul tratto orizzontale scabro.
\end{exc}
\begin{proof}
Quando il punto si trova sul tratto finale, su di esso agiscono la forza peso, la reazione vincolare e la forza di attrito radente; sulla componente verticale
\[
mg-N=0,
\] 
pertanto il modulo della forza d'attrito è
\[
f_\pd{k}=\mu_\pd{k}N=\mu_\pd{k}mg.
\]
Nel processo l'energia non viene conservata per effetto dell'attrito
\[
\Delta E=E(\text{fine})-E(\text{inizio})=mgh-\frac12 mv_0^2=-mg\mu_\pd{k}d<0,
\]
dove $d$ è la distanza percorsa sul tratto scabro; possiamo determinare $d$
\[
d=\frac{v_0^2-2gh}{2g\mu_\pd{k}}=\SI{1.22}{\meter}.
\]
\end{proof}
\begin{exc}
Consideriamo una rampa che parte orizzontalmente e termina inclinata di un angolo $\theta=\ang{30}$; ad altezza $h=\SI{2}{m}$, la rampa da perfettamente liscia diventa scabra ($\mu_\pd{k}=0.4$) per una lunghezza $l=\SI{.75}{\meter}$. Un punto materiale viaggia con velocità $v_0=\SI{8}{\meter\per\second}$ sul tratto orizzontale, riuscirà il punto ad oltrepassare il tratto scabro? Qual è la sua velocità al termine del tratto?
\end{exc}
\begin{proof}
Questa volta, la posizione finale del punto è sul piano inclinato, quindi la condizione di equilibrio lungo l'asse $y$ (il punto non viene sbalzato via dal piano) è
\[
N-mg\cos\theta=0,
\]
la forza di attrito radente è in modulo
\[
f_\pd{k}=mg\cos\theta\mu_\pd{k}.
\]
Scriviamo il bilancio energetico, supponendo che il punto si arresti da qualche parte sul tratto scabro
\[
\Delta E=mh(h+d\sin\theta)-\frac12 mv_0^2=-\mu_\pd{k}mg\cos\theta d<0,
\]
dove $d$ è la distanza percorsa dal punto sul tratto scabro, pari a
\[
d=\frac{v_0^2-2gh}{2g(\sin\theta+\mu_\pd{k}\cos\theta)}=\SI{1.49}{\meter}>l,
\]
quindi il punto ha sufficiente energia per oltrepassare il tratto scabro.
Ripetiamo il cacolo con $d=l$
\[
\Delta E=mh(h+l\sin\theta)+\frac12 mv^2-\frac12 mv_0^2=-\mu_\pd{k}mg\cos\theta l<0,
\]
da cui
\[
v^2=v_0^2-2g\big[h+l(\sin\theta+\mu_\pd{k}\cos\theta)\big].
\]
Sostituendo i dati e prendendo la redice otteniamo $v=\SI{3.5}{\meter\per\second}$.
\end{proof}
\begin{exc}[Gli ascensori sono sicuri?]
Un ascensore di massa $m=\SI{1800}{\kilogram}$ è sospeso al primo piano, che si trova ad una altezza $h=\SI{3.7}{\meter}$ rispetto alla parte superiore di una molla a riposo ($\kappa=\SI{.15}{\mega\newton\per\meter}$) posizionata verticalmente sul fondo della buca dell'ascensore. Improvvisamente il cavo che regge l'ascensore si spezza e l'ascensore inizia a cadere: immediatamente si attiva il sistema di sicurezza costituito da due guide sulle quali scorre l'ascensore e attorno a cui si stringono delle ganasce che producono una forza di attrito dinamico pari a $f_\pd{k}=\SI{4.4}{\kilo\newton}$. Determinare:
\begin{enumerate}
\item la velocità raggiunta dall'ascensore appena prima di atterrare sulla molla;
\item la massima compressione della molla.
\end{enumerate}
\end{exc}
\begin{proof}
Scriviamo il bilancio energetico, prendiamo come altezza di riferimento ($y=0$) la parte superiore della molla a riposo
\[
\Delta E= \frac12 mv^2-mgd=-f_\pd{k}d<0,
\]
quindi 
\[
v^2=2\frac{mgd-f_\pd{k}d}{m}\implies v=\SI{7.38}{\meter\per\second}.
\]
Chiamiamo $x$ la compressione della molla rispetto alla posizione di riposo e fissiamo sempre come riferimento verticale la posizione della parte superiore della molla a riposo
\[
\Delta E=\Big[\frac12 \kappa x^2+mg(-x)\Big]-\frac12 mv^2=-f_\pd{k}x<0,
\]
otteniamo una equazione di secondo grado
\[
	x^2-\frac{2}{\kappa}(mg-f_\pd{k})x-\frac{2d}{\kappa}(mg-f_\pd{k})=0,
\]
che ha soluzioni
\[
x=\SI{.9}{\meter},-\SI{.73}{\meter},
\]
quella consistente con le nostre convenzioni è quella positiva, quindi la molla si comprime di $\SI{.90}{m}$ prima di arrestare la caduta dell'ascensore.

\end{proof}
\chapter{Classe quarta}
\section{Scale termometriche}
Per misurare la temperatura ci serviamo di uno strumento detto \emph{termometro}: un termometro è un oggetto che misura indirettamente la temperatura di un corpo, attraverso una certa grandezza $X$ che dipende dalla temperatura del corpo (e.g. l'altezza del mercurio liquido contenuto in una colonnina, la pressione di un gas inerte, etc.). Pertanto, per eseguire una misura di temperatura empirica dobbiamo anzitutto selezionare una certa grandezza $X$ e supporre che la temperatura sia una qualche funzione di $X$
\[
\Theta=\Theta(X).
\]
Per semplicità, le scale termometriche più comuni, assumono che la funzione sia lineare
\[
\Theta\colon X\mapsto \alpha X+\beta,\quad \alpha,\beta\in\mathbb{R}.
\]
Consideriamo il caso più semplice in cui la funzione è lineare omogenea ($\beta=0$): scegliamo un fenomeno esattamente riproducibile che avviene sempre ad una certa temperatura fissata $T$ (in condizioni standard), ad esempio il \emph{punto triplo} dell'acqua\footnote{Se non ne avete mai sentito parlare chiedete al/la prof/ssa di chimica.} (lo stato in cui acqua liquida, ghiaccio e vapore sauturo sono in equilibrio) ed assegniamo il valore
\[
\Theta(X_\pd{pt})=\SI{273.16}{\kelvin}\eqqcolon\alpha X_\pd{pt}.
\]
Quindi eseguiamo una seconda misura di temperatura
\[
\Theta(X)=\alpha X=T
\]
dalla quale otteniamo la misura di temperatura empirica (in Kelvin)
\[
T=\Big(273.16\frac{X}{X_\pd{pt}}\Big)\si{\kelvin}.
\]
Tutte le scale termometriche di uso più comune sono ottenute con un procedimento simile, ovvero partendo da una funzione lineare; da ciò segue che ciascuna di queste scale è funzione lineare delle altre. Ad esempio, proviamo a passare da gradi Celsius a Kelvin
\[
T_\pd{eb}=\SI{100}{\celsius}=\SI{373,15}{\kelvin},\quad T_\pd{sol}=\SI{0}{\celsius}=\SI{273.15}{\kelvin}.
\]
Scriviamo la temperatura in gradi Celsius in funzione di quella in Kelvin
\[
t(\si{\celsius})=\alpha t(\si{\kelvin})+\beta,
\]
sostituendo i valori sopra otteniamo
\[
t(\si{\celsius})=t(\si{\kelvin})-\SI{273.25}{\kelvin}.
\]
Qual è la temperatura al punto triplo dell'acqua espressa in \si{\kelvin}?
\section{Calore specifico e capacità termica}
Immaginiamo di scaldare un certo materiale fornendo un calore costante $Q$, il materiale subirà un variazione di temperatura $\Delta T$: il rapporto
\[
	C\coloneqq\frac{Q}{\Delta T},\quad [\si{\joule\per\kelvin}],
\]
prende il nome di \emph{capacità termica} del corpo (non del materiale!). La capacità termica è una grandezza \emph{estensiva} e pertanto dipende dalle caratteristiche del sistema; invece di considerare la capacità termica, possiamo prendere in considerazione il \emph{calore specifico} (per un solido o un liquido)
\[
	c\coloneqq\frac{Q}{m\Delta T}, \quad [\si{\joule\per\kelvin\per\kilogram}],
\]
oppure il \emph{calore specifico molare} (per i gas)
\[
	c\coloneqq\frac{Q}{n\Delta T},\quad [\si{\joule\per\mol\per\kelvin}]
\]
dove $m$ e $n$ sono rispettivamente la massa e il numero di moli\footnote{Per definizione \SI{1}{\mol} è la quantità di sostanza contenente un numero di Avogadro $\mathscr{N}_\pd{A}=\num{6.02214076e23}$ di costituenti elementari (atomi, molecole, ioni).} del corpo in considerazione. Il calore specifico è una grandezza intensiva e, se il calore viene fornito in modo costante, dipende solo dal materiale di cui è costituito l'oggetto che stiamo studiando: nella pratica è molto più utile. Il calore specifico misura la capacità di una unità di massa o di mole di modificare la sua temperatura quando avviene uno scambio di calore; è bene notare che è sempre positivo, quindi
\begin{itemize}
\item il corpo si scalda, $\Delta T>0$, il calore viene assorbito $Q>0$;
\item il corpo si raffredda $\Delta T<0$, il calore viene ceduto $Q<0$.
\end{itemize}
Un'osservazione utile riguardo alle unità di misura è che, poiché il calore specifico dipende solo dalla variazione di temperatura, se due scale di temperatura (e.g. Kelvin e gradi Celsius) hanno gradi equivalenti ($\SI{1}{\celsius}=\SI{1}{\kelvin}$), possiamo moltiplicare il calore specifico indifferentemente per una qualunque delle due scale termometriche senza preoccuparci di eseguire conversioni; il grado Fahrenheit non equivale al grado Celsius, infatti nella formula di conversione la temperatura possiede un fattore moltiplicativo.

Prendendo $m=\SI{1}{kg},\Delta T=\SI{1}{K}$ o $\Delta T=\SI{1}{\celsius}$ possiamo dire che:
\begin{quote}
	il calore specifico di un materiale a temperatura $T$ è il calore che dobbiamo fornire ad una unità di massa del medesimo materiale per portarlo a temperatura $T+\SI{1}{\kelvin}$ (o $T+\SI{1}{\celsius}$).
\end{quote}

\section{Esercizi su scale termometriche e calori specifici}
\begin{exc}
Determinare la formula di conversione da gradi Celsius a gradi  Fahrenheit sapendo che
\[
T_\pd{eb}=\SI{100}{\celsius}=\SI{212}{\degree F},\quad T_\pd{sol}=\SI{0}{\celsius}=\SI{32}{\degree F}.
\]
\end{exc}
\begin{proof}
Scriviamo la relazione lineare fra le due scale termometriche
\[
t(\si{\celsius})=\alpha t(\si{\degree F})+\beta,
\]
e imponiamo le condizioni note 
\[\begin{split}
\SI{0}{\celsius}&=\alpha \SI{32}{\degree F}+\beta,\\
\SI{100}{\celsius}&=\alpha\SI{212}{\degree F}+\beta,
\end{split}\]
risolvendo per sostituzione otteniamo
\[
t(\si{\celsius})=\frac59( t(\si{\degree F})-32),
\]
e invertendo
\[
t(\si{\degree F})=\frac95 t(\si{\celsius})+32.
\]
\end{proof}
\begin{exc}[per casa]
Determinare la formula di conversione da gradi Celsius a gradi Réaumur sapendo che
\[
T_\pd{eb}=\SI{100}{\celsius}=\SI{80}{\degree F},\quad T_\pd{sol}=\SI{0}{\celsius}=\SI{0}{\degree F}.
\]
\end{exc}
\begin{proof}
\[
t(\si{\celsius})=\frac54 t(\si{\degree r}).
\]
\end{proof}
\begin{exc}[per casa]
Determinare la formula di conversione da gradi Celsius a gradi Rankine sapendo che
\[
T_\pd{eb}=\SI{100}{\celsius}=\SI{671.67}{\degree F},\quad T_\pd{sol}=\SI{0}{\celsius}=\SI{491.67}{\degree F}.
\]
\end{exc}
\begin{proof}
\[
t(\si{\celsius})=\frac59 t(\si{\degree R})-\SI{273.15}{\degree R}.
\]
\end{proof}
\begin{exc}[per casa]
Notare che \[
-\SI{40}{\celsius}=\SI{-40}{\degree F}.
\]
Esiste una temperatura che ha lo stesso valore nella scala Kelvin e in quella Fahrenheit? Se sì, qual è?
\end{exc}
\begin{proof}
\[
t(\si{\celsius})=\frac59( t(\si{\degree F})-32)=t(\si{\kelvin})-\SI{273.25}{\kelvin},
\]
imporre $t(\si{\degree F})=t(\si{\kelvin})=x$, si trova $x=\SI{574.59}{K}$.
\end{proof}
\begin{exc}
Una barretta di materiale solido di massa $m_\pd{s}=\SI{.378}{kg}$ a temperatura $T_\pd{s}=\SI{95}{\celsius}$ viene immersa in una volume d'acqua di $V=\SI{2}{L}$ a temperatura $T_\pd{w}=\SI{20}{\celsius}$. Determinare il calore specifico del materiale di cui è costituita la barretta sapendo che una volta raggiunto l'equilibrio termico la temperatura del sistema è $T=\SI{21.3}{\celsius}$. Supporre il sistema isolato e $c_\pd{w}=\SI{4186.8}{\joule\per\kilogram\per\kelvin}$.
\end{exc}
\begin{proof}
Poiché il sistema non può scambiare calore con l'ambiente esterno, lo scambio di calore avviene unicamente tra la barretta e l'acqua
\[
Q_\pd{w}=-Q_\pd{s}>0,
\]
quindi ($\rho_\pd{w}$ è la densità dell'acqua)
\[
c_\pd{w}\rho_\pd{w}V(T-T_\pd{w})+c_\pd{s}m_\pd{s}(T-T_\pd{s})=0.
\]
Risolvendo rispetto a $c_\pd{s}$ otteniamo
\begin{equation}
	c_\pd{s}=\frac{c\pd{w}\rho_\pd{w} V(T_\pd{w}-T)}{m_\pd{s}(T-T_\pd{s})}=\SI{390.75}{\joule\per\kelvin\per\kilogram}.
\end{equation}
Osserviamo che  poiché il calore specifico è definito rispetto a una variazione di temperatura e le scale Kelvin e Celsius hanno uguale variazione (il coefficiente moltiplicativo nella legge di conversione è $1$), non serve convertire la temperatura quando si moltiplica il calore specifico (stiamo moltiplicando per una variazione di temperatura). La stessa cosa non vale ad esempio per Kelvin e Fahrenheit.
\end{proof}
\begin{exc}[per casa]
Due corpi solidi di uno stesso materiale vengono messi in contatto termico tra loro ed isolati termicamente dall'esterno; qual è la temperatura all'equilibrio termico? Dati: $m_1=\SI{.3}{\kilogram},m_2=\SI{.8}{\kilogram},T_1=\SI{800}{\kelvin},T_2=\SI{200}{\kelvin}$.
\end{exc}
\begin{proof}
Poiché i corpi sono costituiti dallo stesso materiale hanno uguale calore specifico, come prima lo scambio di calore tra di due corpi dà la seguente equazione
\[
m_1c(T-T_1)+m_2c(T-T_2)=0,
\]
da cui
\[
	T=\frac{m_1T_1+m_2T_2}{m_1+m_2}=\SI{363.64}{\kelvin},
\]
per cui la temperatura all'equilibrio è la media aritmetica pesata sulle masse dei due corpi.
\end{proof}
Un rilevante esempio di processo che avviene a temperatura costante è quello della \emph{transizione di fase} tra due stati della materia, ad esempio la solidificazione/fusione dell'acqua: si parla in questi casi di \emph{prosesso isotermo}. Quando un materiale subisce un passaggio di fase, i due stati si trovano in equilibrio \emph{termico} tra loro pur scambiando energia: infatti, anche se i due stati hanno la stessa temperatura, il materiale sta comunque subendo una trasformazione e ci possono essere scambi di energia sotto forma di calore; si trova che durante una transizione di fase il calore scambiato fra i due stati (ad esempio il calore assorbito dal ghiaccio per diventare liquido) è
\[
\norm{Q}=m\lambda,
\]
dove $m$ è la massa del materiale che cambia fase e $\lambda$ prende il nome di \emph{calore latente}: il calore latente è il calore necessario a far sì che una unità di massa di un certo materiale passi da una fase all'altra. Nel processo di solidificazione dell'acqua ad esempio $\lambda=\SI{3.3e5}{\joule\per\kilogram}$.

\begin{exc}
In un thermos è contenuta $m=\SI{200}{g}$ d'acqua a temperatura di $T_\pd{w}=\SI{25}{\celsius}$. Nel thermos viene inserito un cubetto di ghiaccio direttamente da un contenitore refrigerante a $T_\pd{i}=\SI{-15}{\celsius}$ di massa $m_\pd{i}=\SI{100}{\gram}$. Determinare la temperatura di equilibrio raggiunta dal sistema supponendo che il thermos sia perfettamente isolante. Il calore specifico dell'acqua è $c_\pd{w}=\SI{4186.8}{\joule\per\kilogram\per\kelvin}$ mentre quello del ghiaccio è $c_\pd{i}=\SI{2051.5}{\joule\per\kilogram\per\kelvin}$. Cosa accade se invece si inserisce un solo cubetto di massa $m_\pd{i}=\SI{20}{g}$?
\end{exc}
\begin{proof}
Proviamo a calcolare la temperatura di equilibrio supponendo che il cubetto di ghiaccio rimanga solido durante tutto il processo; il sistema non può scambiare calore con l'esterno, quindi l'unico scambio di calore è fra il cubetto di ghiaccio e l'acqua nella quale è immerso
\[
	c_\pd{w}m_\pd{w}(T-T_\pd{w})+c_\pd{i}m_\pd{i}(T-T_\pd{i})=0,
\]
da cui
\[
	T=\frac{c_\pd{i}m_\pd{i}T_\pd{i}+c_\pd{w}m_\pd{w}T_\pd{w}}{c_\pd{i}m_\pd{i}+c_\pd{w}m_\pd{w}},
\]
sostituendo i dati otteniamo $T\sim\SI{17}{\celsius}$: la formula ottenuta è corretta ma il risultato non lo è poiché l'ipotesi che il ghiaccio si mantenga in fase solida durante tutto il processo è falsa.

Per calcolare correttamente la temperatura di equilibrio dobbiamo prima determinare quanto ghiaccio si scioglie durante la termalizzazione. Il calore necessario a sciogliere completamente il cubetto di ghiaccio è
\[
Q_1=m_\pd{i}\lambda=\SI{3.3e4}{\joule},
\]
mentre il calore necessario a portare il ghiaccio alla temperatura di fusione è
\[
Q_2=m_\pd{i}c_\pd{i}(0-T_\pd{i})=\SI{3077.25}{\joule};
\]
infine il calore necessario per portare l'acqua alla temperatura di solidificazione è
\[
Q_3=m_\pd{w}c_\pd{w}(0-T_\pd{w})=-\SI{20933}{\joule}.
\]
Poiché $\norm{Q_3}<Q_1+Q_2$, solo parte del ghiaccio si scioglie e il sistema termalizza a $\SI{0}{\celsius}$. Infatti
\[
\underbracket[.5pt]{c\pd{w}m_\pd{w}(0-T_\pd{w})}_{\text{calore ceduto dall'acqua}}+\underbracket[.5pt]{c_\pd{i}m_\pd{i}(0-T_\pd{i})}_{\text{calore assorbito dal ghiaccio}}+\underbracket[.5pt]{m\lambda}_{\text{calore per fondere una massa $m$ di ghiaccio}}=0
\]
risolvendo rispetto a $m$ otteniamo
\[
	m=\frac{c_\pd{i}m_\pd{i}T_\pd{i}+c_\pd{w}m_\pd{w}T_\pd{w}}{\lambda}=\SI{41}{\gram},
\]
Quindi solo $\SI{41}{\gram}$ di ghiaccio vengono sciolti ed il sistema si porta all'equilibrio a $\SI{0}{\celsius}$.


Consideriamo il caso in cui il cubetto pesa $m_\pd{i}=\SI{20}{g}$. 
\[Q_1=\SI{6.6e3}{\joule},Q_2=\SI{615.45}{\joule},Q_3=-\SI{21e3}{\joule},\]
 quindi tutto il ghiaccio si scioglie. Modifichiamo il bilancio del calore scambiato
\[\begin{split}
\underbracket[.5pt]{c\pd{w}m_\pd{w}(T-T_\pd{w})}_{\text{calore ceduto dall'acqua}}&+\underbracket[.5pt]{c_\pd{i}m_\pd{i}(0-T_\pd{i})}_{\text{calore assorbito dal ghiaccio}}\\
&+\underbracket[.5pt]{m_\pd{i}\lambda}_{\text{calore per fondere il ghiaccio}}+\underbracket[.5pt]{c_\pd{w}m_\pd{i}(T-0)}_{\text{calore assorbito dal ghiaccio sciolto}}=0,
\end{split}\]
la temperatura all'equilibrio è
\[
T=\frac{c_\pd{i}m_\pd{i}T_\pd{i}+c_\pd{w}m_\pd{w}T_\pd{w}-m_\pd{i}\lambda}{c_\pd{w}(m_\pd{w}+m_\pd{i})}=\SI{14.9}{\celsius}.
\]
\end{proof}
\end{document}
